\chapter{Štúdia realizovateľnosti}
\section{Základný popis projektu}
Táto štúdia realizovateľnosti sa zaoberá návrhom a realizáciou projektu systému, ktorého úlohou je zdokonaliť zariadenie a systém pre efektívne rozpoznanie živých organizmov v automobile. Hlavným cieľom tohoto projektu je teda navrhnúť a zostrojiť nové zariadenie (HW) a k nemu potrebný systém, ktorý by takto nahradil už existujúce zariadenie a systém. Využitím tohto zariadenia a systému bude možné predísť úmrtiam detí alebo zvierat zabudnutých v automobiloch a monitorovať ich stav.\hfill\break
V nasledujúcich kapitolách bude najskôr popísaný východzí stav súčasného zariadenia a systému. Na základe prvotnej štúdie jeho stavu a rozhovore so zákazníkom a technikmi, budú formulované základné požiadavky, ktoré by malo nové zariadenie spĺňať a ciele, ktoré by sa mali dosiahnuť. Tieto požiadavky a ciele budú po ich kompletizácií prepracované do formy takzvaných „user stories“, ktoré slúžia na presnú špecifikáciu funkcionality novej verzie systému a daného zariadenia.\hfill\break
Prvým krokom bude vytvoriť prvotný návrh zariadenia a systému za pomoci týchto informácií. Následne bude celý systém rozdelený na moduly (celky) a návrh plánu realizácie. Po týchto krokoch bude v závere kapitoly vykonané finančné ohodnotenie tvorby takéhoto systému a zariadenia použitím modulu COCOMO II.

\section{Profil zákazníka}
Navrhovaný systém je vhodný pre všetky automobilové závody, ktoré chcú zmodernizovať a vylepšiť dané zariadenie a následne ho zakomponovať do všetkých druhov áut a zvýšiť takto bezpečnosť ľudí alebo zvierat. Toto zariadenie poskytuje zákazníkovi nepretržité monitorovanie živých organizmov v aute. V prípade, že zariadenie zaznamená živý organizmus a úroveň CO2 v automobile stúpne, zákazník je ihneď informovaný pomocou mobilnej aplikácie.\hfill\break

Podmienkou je, aby mal zákazník záujem investovať dostatok financií na zostavenie daného zariadenia a taktiež na vývoj systému pre dané zariadenie. 
\section{Východzí stav systému vo firme}
Pri stretnutí sa so zákazníkom, konzultáciách a osobnej inšpekcii boli zistené nasledujúce informácie.
\subsection{Zariadenia}
Zákazník vlastní automobily, v ktorých sú nainštalované zariadenia s daným softvérom. Tieto zariadenia sú schopné rozpoznať živý organizmus v aute pomocou infračerveného žiarenia a následne v aute rozsvietia kontrolku pre oznámenie vodičovi že sa v automobile nachádza živý organizmus. Toto upozornenie je vodičovi zobrazované aj po vypnutí auta. Spôsob identifikovania živého organizmu alebo oznamovanie o výskyte živého organizmu v aute je nie veľmi efektívne a taktiež nie veľmi presné a zastaralé. Čo sa týka jednotlivých komponentov zariadenia (HW) tie sú taktiež zastaralé a je potrebné ich nahradiť o novšie, spoľahlivejšie komponenty.


\subsection{Hardvér a Softvér}
V súčasnom stave zákazníkov hardvér využíva infračervené žiarenie pre rozpoznávanie živých organizmov v aute. Po rozpoznaní živého organizmu, systém, ktorý je v danom hardvére nasadený, odošle signál autu, kde sa na palubnom počítači auta rozsvieti kontrolka pre upozornenie vodiča. Využívané infračervené žiarenie nie je dostatočne presné v porovnaní s využitím nášho riešenia. Rovnako aj spôsob informovania vodiča.
\newpage
\subsection{Schéma stavu systému vo firme}
\begin{figure}[htb!]
  \includegraphics[width=1\linewidth]{UntitledDiagram.png}
  \caption{Schéma stavu systému vo firme.}
  \label{fig:HLS}
\end{figure}

\section{Požiadavky}
Po osobnom stretnutí so zákazníkom boli zaevidované nasledujúce neformálne požiadavky na vlastnostni a funkcionalitu zariadenia a systému pričom v zátvorkách je vždy uvedené či sa jedná o funkčnú alebo nefunkčnú požiadavku.  

\subsection{Zákazník (Z)}
\begin{enumerate}
    \item Požaduje od technikov/designerov aby boli merače v súlade s designom interiéru a nepôsobili rušivo. (funkčná)
    \item Požaduje, aby boli tieto merače taktiež dostatočne schované/nedostupné, aby sa nemohli deti/zvieratá z nimi hrať a tým ich poškodiť, alebo sa zadusiť. (funkčná)
    \item Požaduje, aby zariadenie bolo schopné detegovať živé organizmy nachádzajúce sa v interiéry automobilu. (funkčná)
    \item Požaduje, aby používateľ automobilu bol pri detekcii živého organizmu upozornený v prípade zvýšenej teploty alebo zvýšenej hladiny oxidu uhličitého po opustení automobilového vozidla. (funkčná)
    \item Požaduje, aby sa okná v automobile otvorili v prípade nedostatku kyslíka. (funkčná)
    \item Požaduje, aby sa cena zariadenia pohybovala v rozumných medziach. (nefunkčná)
    \item Požaduje, aby sa v prípade nedostatku kyslíka v automobile zapla klimatizácia. (nefunkčná)
    \item Požaduje, aby sa auto samo posunulo do tieňa, a tým znížilo šancu na úraz alebo úmrtie v aute. (nefunkčná)
    \item Požaduje odoslať notifikáciu s GPS súradnicami na 112 v prípade že systém zaznamená kritický stav, a alarm nebude deaktivovaný do 5 minút. (nefunkčná)
    \item Požaduje 4 ročnú záruku na produkt. (nefunkčná)
    \item Požaduje funkčný servis. (funkčná)
    \item Požaduje, aby zariadenie bolo skonštruované z najmodernejsich komponentov. (nefunkčná)
    \item Požaduje verifikačný systém na overenie identity pasažiera/-ov. (funkčná)
    \item Požaduje, aby bol systém neaktívny v prípade, že v aute nerozpozná žiadny živý organizmus. (funkčná)
    \item Požaduje, aby hardvér spĺňal určité zdravotnícke vyhlášky. (Vyhláška č. 553/2007 Z. z.). (nefunkčná)
    \item Požaduje, aby systém detegoval aj dym v aute. (funkčná)
    \item Požaduje, aby kamera v aute detegovala organizmy využitím neurónovej siete. (nefunkčná)
    \item Požaduje od systému možnosť stiahnuť okno na diaľku. (funkčná)
    \item Požaduje od systému, aby mal aj vbudovaný mikrofón, cez ktorý by sa vedel zhovárať s osobou v aute. (nefunkčná)
    \item Požaduje vytvorenie dostatočnej propagácie pre produkt. (funkčná)
    \item Zákazník si vybral vzorku youtuberov, ktorí budú tento sytém propagovať. (funkčná)
    \item Požaduje mať zo systému reporty o údržbách, technikoch a vývojároch. (funkčná) 
    \item Požaduje, aby bol systém ľahko rozšíriteľný do nových modelov áut. (funkčná)
    \item Požaduje, aby systém nebol proprietárny. (funkčná)
    \item Požaduje, aby bol systém vyvíjaný pre konkrétnu firmu, s ktorou uzavrel zmluvu. (funkčná)
    \item Požaduje, aby boli náklady prijateľné pre firmu. (funkčná)
\end{enumerate}
\subsection{Technik (T)}
\begin{enumerate}
    \item Technik chce byť schopný nainštalovať viaceré merače hodnôt percent kyslíka vo vzduchu vnútri auta, aby z nich mohol vypočítať priemer, ktorý nebude ovplyvnený vonkajšími vplyvmi. (funkčná)
    \item Technik musí byť znalý o systéme auta, ako správne namontovať tieto prístroje do auta bez toho, aby ho neporušil. (funkčná)
    \item Požaduje jednoduché ovládanie systému pre potreby údržby a opravy systému. (funkčná)
    \item Požaduje, aby mu systém združoval manuály na údržbu. (funkčná)
    \item Požaduje spoluprácu na údržbe zariadenia z viacerými technikmi. (funkčná)
\end{enumerate}
\subsection{Vývojár (V)}
\begin{enumerate}
    \item Požaduje dostatočne citlivé prístroje, aby bol schopný naprogramovať aplikáciu tak, aby bol používateľ dostatočne včas upozornený o nebezpečí. (funkčná)
    \item Požaduje prístup k vnútornému softvéru (jeho API, ak nejaké existuje), aby mohol vytvoriť integráciu týchto dvoch systémov. (funkčná)
    \item Požaduje, aby bolo systém možné updatovať podľa softvéru vydaným od manufaktérov auta. (funkčná)
    \item Požaduje, aby bol systém ľahko integrovateľný do nových operačných systémov. (funkčná)
    \item Požaduje dokumentáciu na dostatočnej úrovni. (funkčná)
    \item Požaduje možnosť spravovať zariadenia na diaľku. (funkčná)
    \item Požaduje, aby mal systém operátorsku sieť. (funkčná)
\end{enumerate}
\subsection{Pasažier (P)}
\begin{enumerate}
    \item Požaduje možnosť kontrolovať teplotu cez svoj mobil. (funkčná)
    \item Požaduje, aby bola vrámci systému nainštalovaná kamera, cez ktorú by mohol vidieť live čo sa deje. (funkčná)
    \item Požaduje byť notifikovaný ak by sa niektoré údaje dostali do kritických hodnôt. (funkčná)
    \item Požaduje nastaviť si čas od odchodu z auta, počas ktorého bude systém neaktívny. (funkčná)
    \item Požaduje jednoduchú interakciu s používateľským rozhraním. (funkčná)
    \item Požaduje 24 hodinovú technickú podporu v prípade poruchy. (funkčná)
    \item Požaduje oznamovací systém o poruche zariadenia. (funkčná)
    \item Požaduje, aby mu systém včas oznámil, že je niektorá jeho časť nefunkčná. (funkčná)
\end{enumerate}
\section{Ciele systému}

Podľa uvedených požiadaviek z minulej kapitoly, boli formulované následujúce ciele navrhovaného systému, ktoré daný systém musí spĺňať. Za každým cieľom je v zátvorkách špecifikované z akej požiadavky alebo požiadaviek daný cieľ vyplýva.
\subsection{Zákazník (Z)}
\begin{enumerate}
    \item Cieľom systému je dosiahnuť čo najvyššiu mieru bezpečnosti. (Z2, Z5)
    \item Systém musí byť zrozumiteľný aj pre používateľa, ktorý nie je technicky zdatný. (Z1)
    \item Dizajn systému musí byť v súlade so súčasným interiérom.
    \item Systém musí byť schopný detegovať živý organizmus v automobile. (Z3)
    \item Cena systému sa muší držať na minime aby bol dostupný. (Z6, Z26)
    \item Systém musí byť vytvorený pre konkrétnu firmu. (Z25)
    \item Systém musí byť škálovateľný aby používanie tohto systému bolo jednoduché aj pre novšie modely áut a aby prípadné aktualizácie mohli opraviť softvérové chyby aj po zavedení systému do prevádzky. (Z23)
    \item Produkt sa musí dostať do povedomia ľudí prostredníctvom sociálnych sietí, kampaní a iných reklamných praktík. (Z21, Z20)
    \item Systém musí byť čo najšetrnejší vzhľadom k batérií. (Z14)
    \item Systém musí byť v korektnej prevádzke za každých okolností, preto musí byť k dispozícií servis. (Z11)
    \item Používateľ musí byť notifikovaný o prítomnosti živého organizmu v aute. (Z4)
\end{enumerate}

\subsection{Pasažier (M)}
\begin{enumerate}
    \item Systém musí byť byť pre pasažiera jednoduchý na použitie aby nedošlo k nedorozumeniam. (P5)
    \item Pasažier musí mať pocit istoty a dôvery v systém. (P6)
    \item Pasažier musí byť informovaný o poruche. (P7, P8)
    \item Systém musí byť prepojený smartfónom aby pasažier mohol mať väčšiu mieru kontroly nad systémom. (P1, P2, P3)
    \item Systém musí byť šetrný voči batérií. Avšak pasažier musí rozhodnúť, do akej miery. (P4)
\end{enumerate}

\subsection{Technik (T)}
\begin{enumerate}
    \item Technik musí mať čo najviac zdrojov dát aby úspešnosť a presnosť výpočtov bola čo najvyššia. (T1)
    \item Montáž systému musí byť za prítomnosti certifikovaného pracovníka. (T2, T5)
    \item Pre prípad údržby musí systém byť priamočiary a jednoduchý aby opravy boli dokončené v krátkom časovom úseku. (T3)
    \item Manuály k systému musia byť k dispozícií kompaktne a jednoducho. (T4)
\end{enumerate}

\subsection{Vývojár (V)}
\begin{enumerate}
    \item Systém musí disponovať veľmi presnými meracími prístrojmi aby dáta posunuté vývojárovi boli správne. (V1)
    \item Vývojár musí mať všetky potrebné prístupy aby mohol so systémom manipulovať podľa potreby. (V2)
    \item Systém musí byť priebežne aktualizovateľný. (V3)
    \item Systém musí byť naprogramovaný tak, aby ho bolo možné spustiť na viacerých operačných systémoch, čím sa zníži šanca na chybu v systéme. (V4)
    \item Vývojár požaduje riadne dokumentované technológie aby v prípade nejasností sa vedel obrátiť na dokumentáciu. (V5)
    \item Vývojár musí byť schopný ovládať systém na diaľku cez internetovú sieť, ktoru poskytuje operátor. (V6, V7)
\end{enumerate}

\section{Analýza rizík}

Po konzultácii so zákazníkom by odovzdanie finálneho a riadne otestovaného produktu nemalo prekročiť
koniec roka 2021. Je potrebné navrhnúť systém, zostaviť ho a naimplementovať do motorového vozidla.
Je nutné aj dôkladné testovanie, keďže sa jedná o systém zachraňujúci životy. To je dôvod, prečo sa
systém bude testovať minimálne rok.
Nedodržanie termínu predstavuje potenciálne riziko, ktoré by so sebou prinieslo nespokojnosť zákazníka,
priestor pre konkurenciu a zhoršenie referencií spojených s naším menom na trhu.

Úlohou systému je detekcia živých organizmov v automobile a vyhodnotenie ich zhoršenej šance na
prežitie, takže citlivosť systémov je nadmieru dôležitá. Je potrebné, aby detekčný systém včas vyhodnotil
životu nebezpečnú situáciu a správne reagoval. Pri nesprávnom vyhodnotení rizika v motorovom vozidle
(vo vozidle sa nikto nenachádza, ale systém otvorí okno) je vozidlo vystavené jednoduchému odcudzeniu.
Ak detekčný systém bude upozorňovať používateľa na nebezpečnú situáciu, ku ktorej skutočne nedošlo,
používateľ systém nebude používať, čím firma stratí zisky.

Detekčný systém má po vyhodnotení rizikovej situácie a uskutočnení potrebných opatrení odoslať
používateľovi notifikáciu do jeho mobilného telefónu. Problém môže nastať, ak sa motorové vozidlo
alebo používateľ nachádza mimo signálu. Používateľ nebude upozornený na hroziace nebezpečenstvo.

Systém nedokáže odhadnúť zdravotný stav organizmu uzavretého v motorovom vozidle, čo môže viesť k
oneskorenému upozorneniu používateľa a neželaným následkom. Nepredvídané situácie alebo problémy
v systéme by mohli vyústiť v straty na životoch alebo k materiálnym škodám.

\section{Hrubý návrh systému}

Na základe vykonanej analýzy požiadaviek a cieľov bol vypracovaný orientačný návrh systému
\ref{Obr77}.\newline

\begin{figure} [htb!]
\centering

\includegraphics[width=1\textwidth]{Diagram.png}
\caption{Hrubý návrh systému.}
\label{Obr77}
\end{figure}

Detekčný systém pozostáva z kamery a dvoch senzorov. Kamera slúži na detekciu prítomnosti živých
organizmov pomocou neurónovej siete. Prvý senzor je určený na meranie teploty v motorovom vozidle a
druhý senzor na meranie hladiny oxidu uhličitého ($CO_2$). Ak kamera nezdeteguje živý organizmus,
detekčný systém sa vypne.
Ak sa v motorovom vozidle, ktoré je uzamknuté, nachádza živý organizmus, senzory začnú merať teplotu
aj hladinu oxidu uhličitého vo vozidle. V prípade dosiahnutia rizikových teplotných hraníc (teplota je
veľmi vysoká alebo veľmi nízka) alebo v prípade nedostatku kyslíka, detekčný systém otvorí okná v
automobile. Následne odošle notifikáciu na mobilné zariadenie používateľa. Ak systém nedokáže odoslať
notifikáciu alebo notifikácia nebola prijatá (vozidlo sa nachádza mimo signálu, používateľ si notifikáciu
nevšimne, atď.), systém spustí trúbenie vo vozidle, aby bolo okolie upozornené na ohrozený ľudský život.

    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{state02.png}
    \caption{Stavový diagram.}
    \label{Obr74}
    \end{figure}

\subsection{Plán projektu}
\begin{enumerate}
\item Vybranie správnych a dostatočne citlivých prístrojov, detektorov a snímačov na detekciu živých organizmov, meranie hladiny kyslíka a CO2.
\item Vybranie programovacieho jazyka, knižníc a APIs podporujúcich integráciu s týmito detektormi a databázy.
\item Vytvorenie prototypu systému schopného detegovať živé organizmy a integrovateľného s už nachádzajúcim sa systémom v aute.
\item Vytvorenie používateľského rozhrania v podobe aplikácie, ktorý bude v prípade núdze notifikovať používateľa.
\item Splnenie všetkých fáz testovania inštalácie nášho systému a jeho schopnosti detegovať živé organizmy.
\item Upravenie systému a používateľského rozhrania na základe prototypu a ich integrácia.
\item Vydanie systému.
\item Pozorovanie systému, spätnej odozvy od zákazníkov a udržovanie systému na základe týchto informácií.
\end{enumerate}

\subsection{Rozsah projektu v SLOC}
\begin{itemize}
\item Serverová časť: 11700
\begin{itemize}
\item systémový modul: 4500
\item databázový modul: 1100
\item detektorový modul: 6100
\end{itemize}
\item Klientská časť: 3500
\begin{itemize}
\item aplikačná časť: 1000
\item používateľské rozhranie: 2500
\end{itemize}
\item Celkovo: 15200
\end{itemize}

\subsection{Cenový odhad}

Ako cenový odhad sme použili COCOMO II model a použité hodnoty môžeme vidieť na obrázku \ref{fig:COCOMO}.

\begin{figure}[htb!]
  \includegraphics[width=1\linewidth]{COCOMO.PNG}
  \caption{Odhad ceny projektu použitím COCOMO II.}
  \label{fig:COCOMO}
\end{figure}

Pomocou tohto odhadu sme dostali tieto odhady pre projekt:
\begin{itemize}
\item Počet zamestnancov: 5
\item Trvanie: 67.8 človeko-mesiacov
\item Odhadovaný čas: 14.8 mesiacov
\item Celková odhadovaná cena projektu: 88094€
\item Ekvivalentný počet riadkov: 15200 SLOC
\end{itemize}

\begin{figure}[htb!]
  \includegraphics[width=1\linewidth]{DAN.png}
  \caption{Daň a odvody zamestnanca.}
  \label{fig:DAN}
\end{figure}

\clearpage
\newpage
\section{Míľniky}

\begin{enumerate}
\item Používateľské rozhranie v podobe aplikácie - máj 2020
\item Systém schopný detegovať živé organizmy - jún 2020
\item Integrácia systému s už nachádzajúcim sa systémom v aute - koniec júla 2020
\item Testovanie systému - koniec januára 2021
\item Vydanie systému - koniec januára 2021
\item Podpora systému - november 2023
\end{enumerate}

\begin{figure}[htb!]
  \includegraphics[width=1\linewidth]{GANTT0.png}
  \caption{Ganttov diagram plánu realizácie projektu.}
  \label{fig:GANTT}
\end{figure}
